%
\documentclass{sig-alternate}

%additional packages
\usepackage[spanish]{babel}
%\usepackage[dvips]{epsfig}     % To include PostScript
\usepackage{xcolor,graphicx}
\usepackage{url}
\usepackage[pdftex]{hyperref}
%code highlight
\usepackage{listings}
\lstset{
basicstyle=\small\sffamily,
frame=tb,
columns=fullflexible,
showstringspaces=false
}

%\usepackage{caption}
%\DeclareCaptionFont{white}{\color{white}}
%\DeclareCaptionFormat{listing}{\colorbox{gray}{\parbox{\textwidth}{#1#2#3}}}
%\captionsetup[lstlisting]{format=listing,labelfont=white,textfont=white}
%custom commands	
\hypersetup{urlcolor=black, citecolor=black, linkcolor=black, colorlinks=true }
\graphicspath{{img/}}

% remove copyright
\makeatletter
\def\@copyrightspace{\relax}
\makeatother

\begin{document}
%
% --- Author Metadata here ---
%\conferenceinfo{WOODSTOCK}{'97 El Paso, Texas USA}
%\CopyrightYear{2007} % Allows default copyright year (20XX) to be over-ridden - IF NEED BE.
%\crdata{0-12345-67-8/90/01}  % Allows default copyright data (0-89791-88-6/97/05) to be over-ridden - IF NEED BE.
% --- End of Author Metadata ---

\title{ReStructuredText
	\titlenote{An\'alisis y gu\'ia de instalaci\'on} }
\subtitle{[An\'alisis y gu\'ia de instalaci\'on]}

\numberofauthors{4} %  in this sample file, there are a *total*
% of EIGHT authors. SIX appear on the 'first-page' (for formatting
% reasons) and the remaining two appear in the \additionalauthors section.
%
\author{
% 1st. author
\alignauthor
Carla Villena
       \email{ing.carla.villena@gmail.com}
% 2nd. author
\alignauthor
Marines Lopez\\
       \email{mary.jlm.2006@gmail.com}
% 3rd. author
\alignauthor 
Timoteo Ponce\titlenote{disertante}\\
       \email{ponce.timoteo@gmail.com}\\
\and  % use '\and' if you need 'another row' of author names
% 4th. author
\alignauthor 
	Roger U\~noja\\
       \email{rhunoja@gmail.com}
}

\maketitle
\begin{abstract}
  Este art\'iculo provee una introducci\'on a la sintaxis
  de markup reStructuredText usada para la gest\'ion de 
  contenidos, tanto como para documentaci\'on y para la 
  extracci\'on de datos a partir de  
  archivos de c\'odigo fuente. reStructuredText es parte de la API 
  del lenguaje de programaci\'on Python y es ampliamente 
  soportada en entornos de desarrollo.
  El enfoque tomado se basa en un an\'alisis de sus caracter\'isticas, 
  ventajas, utilidades y fortalezas con respecto a los sistemas 
  de documentaci\'on de c\'odigo alternativos (e.g. Javadoc)

\end{abstract}

% A category with the (minimum) three required fields
\category{Software Engineering}{Knowledge Management}[analysis, installation]
%A category including the fourth, optional field follows...
%\category{D.2.8}{Software Engineering}{Metrics}[complexity measures, performance measures]

\terms{Tools}

\keywords{Markup, documentation, installation, configuration, an\'alysis}

\section{Introducci\'on}

  \emph{reStructuredText} es una sintaxis de documentaci\'on de texto plano
  WYSIWYG utlizada para la documentaci\'on de c\'odigo fuente 
  embedida o para la escritura de documentos y/o gu\'ias de uso \cite{rst1}.
  \\
  \\
  La sintaxis de documentaci\'on viene acompa\~nada de un parser utilizado
  para interpretarla. Como proyecto es parte integral de los Docutils 
  de Python y es instalado por defecto con las distribuciones 
  actuales. Adicionalmente existen diferentes implementaciones de la 
  misma sintaxis, las cuales proveen funcionalidad y caracter\'isticas 
  adicionales a las definidas en la sintaxis base.
  \\ 
  \begin{figure}
	  \centerline{\includegraphics[height=5cm]{rest_model.png}}
	\caption{Proceso de generaci\'on de contenidos}
  \end{figure}
  
  El proceso de elaboraci\'on de contenidos es simple, 
  los documentos escritos usando la sintaxis 
  \emph{reStructuredText} son procesados por un parser, en cual 
  se encarga de verificar el contenido y modelarlo para su posterior
  exportaci\'on hacia alguno de los formatos soportados.
	

\section{Caracter\'isticas}

  \begin{itemize}
   	\item Completamente basado en texto, usando una sintaxis de markup
    	simplificada.
   	\item Herramientas de parsing y transformaci\'on hacia otros formatos:
    	HTML, PDF, Latex, Man pages, Open Document, XML. 
   	\item Multiplataforma, como efecto secundario de su implementaci\'on 
    	en Python.
   	\item Sintaxis aplicada en ambientes de documentaci\'on diferentes 
    	a Python, tales como Java, Perl, PHP, etc \cite{rstTools}.
	\item Ampliamente soportado tanto como para parseo y generaci\'on como 
		 para edici\'on y publicaci\'on.
   	\item Documentaci\'on y referencias disponibles al p\'ublico.
   	\item Comunidad de uso y desarrollo extensa.
	\item Extensibilidad, \emph{reStructuredText} ofrece la sintaxis b\'asica, 
		la cual puede ser extendida para su uso espec\'ifico (e.g. MoinMoin).
	\item Ampliamente usado, la sintaxis en s\'i es muy usada a nivel de 
		herramientas Wiki para la elaboraci\'on de documentaci\'on de 
		forma colaborativa.
  \end{itemize}
  
\section{Instalaci\'on y configuraci\'on}

	Para la instalaci\'on de las utilidades para el uso de \emph{reStructuredText} 
	de forma local, tomaremos la implementaci\'on original inclu\'ida en la 
	distribuci\'on de Python. Para efectos de usabilidad elegimos la herramienta 
	Sphinx debido a las facilidades que provee, y adem\'as que es el proyecto
	de c\'odigo abierto mas usado por la comunidad de \emph{reStructuredText}.
	
	\subsection{Debian Linux}
		A trav\'es del sistema de paquetes Deb.
		
	\begin{lstlisting}
$> sudo apt-get install 
	\ python python-docutils 
	\ python-setuptools
$> sudo easy_install
	\ -U Sphinx 
	\end{lstlisting}
	
	\subsection{Windows}
		En ambientes Windows su instalaci\'on se limita a la instalaci\'on del paquete 
		completo de Python y la instalaci\'on de Sphinx a trav\'es del sistema
		de paquetes de Python.
		\begin{enumerate}
			\item Descargar Python 2.x.
			\item Ejecutar el instalador.
			\item Colocar el directorio de instalaci\'on de Python como 
				parte de la variable global PATH.
			\item Instalar Sphinx:
	\begin{lstlisting}
c:> easy_install -U Sphinx 
	\end{lstlisting}
		\end{enumerate}
	
	\subsection{Configuraci\'on de un proyecto}
		
		A continuaci\'on crearemos un proyecto de documentaci\'on en Sphinx
		usando \emph{reStructuredText} (todas las operaciones se describen
		para ser ejecutadas desde una terminal o consola):
		
		\begin{enumerate}
			\item Crear una carpeta con el nombre 'doc\_project\_1'.
			\item En la carpeta 'doc\_project\_1' ejecutar 'sphinx-quickstart'
			
\begin{lstlisting}
$> cd doc_project_1
$> sphinx-quickstart
\end{lstlisting}

			\item A continuaci\'on se pediran diferentes valores de configuraci\'on, 
				solamente personalize los de nombre del proyecto, los autores y 
				el n\'umero de versi\'on. Para 
				todos los dem\'as deje los valores por defecto.
\begin{lstlisting}
... 
> Project name: doc_project_1
> Author name(s): Timoteo Ponce
...
> Project version: 1
> Project release [1]: 
...
\end{lstlisting}

			\item Ejecutar el comando 'make html' para generar toda la estructura 
				base en HTML, todos los archivos se encuentran bajo la carpeta 
				'build/html'.
			
\begin{lstlisting}
$> make html
\end{lstlisting}

			\item Agregar el siguiente contenido a un archivo nuevo en 'pagina1.rst'.
			
\begin{lstlisting}
# pagina1.rst
===== 
Titulo 
===== 

- reStructuredText 1

Parrafo de ejemplo.
\end{lstlisting}
			\item Vuelva a ejecutar el comando 'make html' para actualizar el contenido
				y rev\'iselo con un navegador web.
		\end{enumerate}

\section{Sintaxis y uso}

	\emph{reStructuredText} usa una sintaxis sencilla sin tags para editar contenidos
	en formato de texto plano, en esta secci\'on describimos los elementos 
	b\'asicos para la edicion de contenidos. Puede encontrar caracter\'isticas 
	avanzadas propias o extendidas de \emph{reStructuredText} en la gu\'ia 
	de Sphinx \cite{sphinx1} 
	
	\subsection{T\'itulos y parrafos}
	
		La base de un documento de contenidos son los t\'itulos y parrafos, 
		para editarlos se usa una notaci\'on sencilla \cite{sphinx1}:
	
	\begin{lstlisting}
===== 
Titulo 
===== 
Subtitulo 
-------- 
Los titulos son definidos usando 
subrayado con barras horizontales, 
siendo dobles para titulos del nivel 1
y simples para subtitulos.
	
Los parrafos se *separan* **por** una linea 
en blanco. Los caracteres mas comunes 
son "``= - ` : ' " ~ ^ _ * + # < >``". 	
	\end{lstlisting} 
	
	El equivalente del contenido anterior exportado a HTML se 
	ver\'ia as\'i:
	
	\begin{figure}[!htbp]
	  \centerline{\includegraphics[height=6cm]{rest_1.png}}
	\caption{Contenido generado en HTML}
	\end{figure}

	\subsection{Listas y numeraciones}
	Las listas se escriben usando guiones, asteriscos y 
	numerales: 
	\begin{lstlisting}
- Lista simple
- Lista simple 2

* Lista simple alternativa
* Lista simple alternativa 2

#. Lista numerada
#. Lista numerada 2
	\end{lstlisting}
	
	\begin{figure}[!htbp]
	  \centerline{\includegraphics[height=3cm]{rest_bullets.png}}
	\caption{Listas en HTML}
	\end{figure}
	
	Las listas respetan indentaci\'on, por tanto una lista 
	con texto debajo puede o no integrarse como parte de la 
	misma dependiendo de su nivel de indentaci\'on.
	
	\subsection{Tablas}
	
	Las tablas se entienden como colecciones de datos tabulados, por 
	tanto se soportan tablas simples y complejas bajo la 
	siguiente notaci\'on:
	\begin{lstlisting}	
+------------+------------+-----------+
| Header 1   | Header 2   | Header 3  |
+============+============+===========+
| body row 1 | column 2   | column 3  |
+------------+------------+-----------+
| body row 2 | Cells may span columns.|
+------------+------------+-----------+
	\end{lstlisting}
	
	\begin{figure}[!htbp]
	  \centerline{\includegraphics[height=1.8cm]{rest_tables.png}}
	\caption{Tablas en HTML}
	\end{figure}
	
	\subsection{Im\'agenes}
	
	Se pueden incluir imagenes con o sin t\'itulo usando 
	la notaci\'on (para la imagen 'start.jpg'): 
	\begin{lstlisting}
.. image:: stars.jpg
    :width: 200px
    :align: center
    :height: 100px
    :alt: alternate text
	\end{lstlisting}
		
	\subsection{Referencias y citas}
	Los enlaces pueden ser de diferentes tipos:
	
	\begin{enumerate}
		\item Externos, URLs externas a los documentos actuales:
		\begin{lstlisting}
`<http://www.python.org/>`_
		\end{lstlisting}
		\item Referencias internas, relativo a enlaces dentro del mismo 
			documento, hacia cabeceras y t\'itulos:
		\begin{lstlisting}
`Cabecera 1`_
		\end{lstlisting}
		\item Referencias cruzadas, para enlazar a otros archivos dentro
			del proyecto de documentaci\'on se debe identificar a cada 
			archivo con una cabecera. Por ejemplo, el archivo Pagina2.rst 
			tiene la cabecera '.. \_rst\_pagina2:', para enlazarlo se usa 
			la siguiente sintaxis:
		\begin{lstlisting}
_rst_pagina2_
		\end{lstlisting}
			
	\end{enumerate}
	
	Las citas a documentos y/o enlaces externos se hacen definiendo 
	primero la cita de referencia: 
	\begin{lstlisting}
.. [CIT2002] A citation
   (as often used in journals).
	\end{lstlisting}
	
	Y para referenciarla se usa el identificador previamente definido:
	
\begin{lstlisting}
[CIT2002]_
\end{lstlisting}

\section{Herramientas}

	Al ser \emph{reStructuredText} parte de la distribuci\'on Python, muchas de 
	sus herramientas est\'an inclu\'idas con el paquete est\'andar 
	de instalaci\'on. Estas son las herramientas m\'as 
	de parsing y generaci\'on mas usadas \cite{rstTools}:
	
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Python DocUtils}: Utilitarios usados para generar documentaci\'on 
			a partir de archivos \emph{reStructuredText} o para extraer documentaci\'on de
			a partir de c\'odigo fuente existente.
		\item \textbf{Haskell Pandoc}: Librer\'ia y herramienta de l\'inea de comandos 
			escrita en Haskell usada para parsear contenido \emph{reStructuredText} y 
			exportar estos datos a HTML, PDF, LaTeX, RTF, DocBook XML, ODT, etc.
		\item \textbf{Java JRst}: Librer\'ia de parseo \emph{reStructuredText} para Java que 
			permite generar HTML, PDF, DocBook.
		\item \textbf{Perl Text::Restructured}: Implementaci\'on en Perl de un parser para 
			reStructuredText.
		\item \textbf{php-restructuredtext}: Parser simple y funcional para reStructuredText
			escrito completamente en PHP.
		\item \textbf{Sphinx}: Generador de documentaci\'on que soporta m\'ultiples formatos, 
			reStructuredText es uno de ellos. Permite exportar datos hacia HTML, PDF, DocBook,
			ODT, Word, PS.
	\end{itemize}
	
	Pero una herramienta de parseo y generaci\'on no tiene muchas ventajas sin 
	tener editores especializados que permitan usar la sintaxis reStructuredText 
	de forma r\'apida. Entre las herramientas de edici\'on m\'as conocidas 
	tenemos:
	
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Emacs}: El editor Emacs tiene soporte de sintaxis y generaci\'on para
			reStructuredText.
		\item \textbf{Vim}: Soporte de formateo y sintaxis.
		\item \textbf{Eclipse}: Provee soporte de parseo, sintaxis y generaci\'on de  
			reStructuredText a trav\'es del plugin ReST Editor.
		\item \textbf{TextMate}: Soporte inclu\'ido para sintaxis y parseo.
		\item \textbf{MediaWiki}: Motor de Wikis con soporte para la sintaxis 
			reStructuredText.
		\item \textbf{MoinMoin}: Motor de Wikis escrito en Python que usa como 
			sintaxis principal a reStructuredText.
		\item \textbf{Trac}: Gestor de incidencias que permite editar contenido usando 
			la sintaxis reStructuredText.
		\item \textbf{Stackoverflow}: Comunidad de desarrolladores que permite agregar
			preguntas, comentarios y respuestas en reStructuredText.
		\item \textbf{WordPress}: Gestor de contenidos que soporta la sintaxis 
			reStructuredText para sus publicaciones.
	\end{itemize}
	
\section{An\'alisis}
	
	\emph{reStructuredText} provee una sintaxis sencilla y simplificada para la edici\'on
	de contenidos, si comparamos sus fortalezas en comparativa con las 
	herramientas mas conocidas en el desarrollo de software, para tomar un 
	\'ambito de trabajo como ejemplo, tenemos:
	
	\subsection{Ventajas}
	
	\begin{itemize}
		\item Es sencillo de aprender y usar, incluso personas no t\'ecnicas 
			pueden entenderlo y usarlo de forma r\'apida. e.g. Wikipedia
		\item Es est\'andar, muchos de los motores Wikis y CMSs brindan soporte
			para este tipo de sintaxis.
		\item Es extensible, es posible agregar funcionalidad en base a las 
			opciones que ya ofrece. Tal como StackOverflow y Mediawiki lo han hecho.
		\item Es legible, las personas pueden leerlo de forma mas r\'apida que 
			leer c\'odigo HTML como lo hacen en Javadoc. Tanto as\'i que Javadoc
			tiene una extensi\'on que soporta este tipo de sintaxis \cite{wikiDoclet}. 
		\item Es auto referenciable, permite que las p\'aginas y contenidos
		 	puedan ser referenciados de forma simple usando identificadores.
		\item Es auto verificable, para poder generar documentaci\'on correcta 
			esta debe ser parseada, por tanto exige que el formato sea v\'alido 
			y que de una forma sea 'compilable'.
	\end{itemize}
	
	\subsection{Desventajas}
	
	\begin{itemize}

		\item Debido a su sintaxis sencilla complica el proceso de parsing, 
			debido a que los delimitadores de contenido no son tags ni caracteres 
			delimitadores.
		\item Ambig\"uedades, un espacio o l\'inea en blanco puede interpretarse
			de forma diferente dependiendo de la indentaci\'on, de la 
			posici\'on en columnas, etc.
		\item Falta de especificidad, no existen delimitadores expl\'icitos como 
			en XML o HTML, por tanto para interpretar un documento correctamente 
			a veces es necesario generarlo en un formato a\'un mas le\'ible 
			como PDF.
	\end{itemize}

\section{Conclusiones}
	
	HTML y XML son las adopciones iniciales de un sistema de contenidos 
	estructurado y son ampliamente soportados. Pero existe un problema 
	con respecto a ellos, no son sencillos para leer e incluyen muchos 
	datos que no son necesarios para un lector, tambi\'en exige 
	que para definir cierto tipo de elementos se requiera 
	una cantidad importante de contenido.
	\\ \\
	\emph{reStructuredText} brinda una alternativa elegante y sencilla, 
	reducir la estructura de contenido al m\'inimo y enfocarse 
	en el contenido en s\'i. \emph{reStructuredText} permite escribir 
	contenidos le\'ibles y sencillos de editar para usuarios 
	de diferentes niveles.
	\\ \\
	Mientras la simplicidad de escritura sea una preferencia, los usuarios
	ingresar\'an contenido, podemos ver este tipo de comportamientos 
	con centros de contenido tan grandes como Wikipedia o StackOverflow, 
	que crecen a niveles exponenciales, y una de las razones para esto 
	es \emph{reStructuredText}. 

%bibitem
\bibliographystyle{abbrv}
\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{rst1} Python docutils, \emph{reStructuredText, 
  Markup Syntax and Parser Component of Docutils}, disponible en 
\url{http://docutils.sourceforge.net/rst.html}.

\bibitem{rst2} Python docutils, \emph{Quick reStructuredText}, 
  disponible en 
\url{http://docutils.sourceforge.net/docs/user/rst/quickref.html}.

\bibitem{rstWiki} Wikipedia, \emph{reStructuredText}, disponible en 
\url{http://en.wikipedia.org/wiki/ReStructuredText}.

\bibitem{rstTools} Stackoverflow, \emph{reStructuredText tool support}, 
disponible en 
\url{http://stackoverflow.com/questions/2746692/restructuredtext-tool-support}.

\bibitem{wikiDoclet} Paul Horman, \emph{WikiDoclet (wiki formatting for javadoc)}, 
disponible en 
\url{http://paulhorman.com/wikidoclet/}

\bibitem{sphinx1} Thomas Cokelaer, \emph{reST cheatseet}, 
disponible en 
\url{http://thomas-cokelaer.info/tutorials/sphinx/rest_syntax.html#internal-and-external-links}



%to delete	
%\bibitem{Erdos01} P. Erd\H os, \emph{A selection of problems and
%results in combinatorics}, Recent trends in combinatorics (Matrahaza,
%1995), Cambridge Univ. Press, Cambridge, 2001, pp. 1--6.

%\bibitem{ConcreteMath}
%R.L. Graham, D.E. Knuth, and O. Patashnik, \emph{Concrete
%mathematics}, Addison-Wesley, Reading, MA, 1989.

%\bibitem{Knuth92} D.E. Knuth, \emph{Two notes on notation}, Amer.
%Math. Monthly \textbf{99} (1992), 403--422.

%\bibitem{Simpson} H. Simpson, \emph{Proof of the Riemann
%Hypothesis},  preprint (2003), available at 
%\url{http://www.math.drofnats.edu/riemann.ps}.

\end{thebibliography}

\end{document}
